---
abbrlink: daren-small-notes
katex: false
root: ../../
categories:
  - 生活
  - "\U0001F4D6涵泳"
title: 大人的Small Notes
tags:
  - 经历
  - 播客
  - 安利
  - 批判性思考
cover: /images/Cover/smallnotes.svg
description: 收听《大人的Small Talk》的心得与笔记。
date: 2023-05-18 22:24:45
hidden:
comments:
copyright:
aside:
password:
sticky:
keywords:
published:
---
## 简介
> 大人学啊是个分享成熟大人必备学问的知识平台，我们长期分享职涯发展、人际沟通、个人成长、商业管理以及两性关系等等的人生议题。
> <p align="right">——姚诗豪(Bryan)和张国洋(Joe)</p>

这个播客几乎贯穿了我短暂的大学生涯(2019/9~2023/6)。

在大一(2019)初次接触外网的时候，很想要了解外面的世界，听听世界各地的声音，但又担心被审查到，便费尽心思找到了几个所谓的免翻应用。这些应用一方面可以在普通网络环境下获取普通网络环境获取不了的信息，另一方面也比较安全，因为根据李克强总理的指示：**法无禁止即可为**，既然这些应用并没有被明令禁止，那便可以自由访问了。而且一旦翻车，那也只是制度的漏洞而已，最糟糕不过网站被封禁，普通用户是排不上的。抱着这种侥幸心理，在那个时候找来了一些应用，其中有两个应用对我影响比较大:

1. 一是以新闻、博客等内容为主的inoreader阅读器。这个应用让我成了RSS的粉丝，也比国内早一两个星期就知道了新冠的消息，其中一些政治新闻太片面、肆意诋毁，看了之后十分恼火，骂了几句没人回应，便不再言语了，从此就不在关注政治类的新闻了。
2. 二是以音乐(Music)、播客(Podcast)、有声书(audio book)等音频内容为主的Spotify(声田)。它不仅让我遇到了各种各样的歌儿，也让我接触到了许许多多的**播客**，其中《大人的Samll Talk》、《美文阅读 More to Read》是其中我最为喜爱的两档节目，几乎每期必听。

根据声田的收听记录，我大概是从2020年8月13日[^1]的[EP75](https://www.ximalaya.com/sound/326547932)开始听起《大人的small Talk》的，那是一段美好的岁月：当时大人学的封面还是bryan的光头，节目开头还没有广告，也没有读者来信，大人学官网还能访问，......

很幸运自己能从这个播客里收获许多东西。它的受众是初入社会的学生，起初听的时候很不理解，觉得与自己太遥远，什么职场、专案管理乱七八糟的。但因为节目标题起的好，诱惑我听了几集后，吃惊地发现：这个节目简直太棒了，讲的东西简直是我所欠缺的在学校里永远也学不到的“人生经验”。节目的许多观点都切中要害，让我受益颇多，比如提到：“如何不被周围人排挤？”，主持人说：<u>要树立更高的目标，努力与其他人拉开差距，成为天上的一颗星星，因为星星是不会被嫉妒的</u>。就“如何高效应对学校的考试？”，他们提出：<u>复习时不要把课本全部翻一遍，让每个知识点都烂熟于心会让自己心力交瘁，要紧抓考点，因为考试的最终结果是分数，练习几遍往年真题的效果比前者强过百倍</u>。类似的观点有很多，让我一步步调整了学习、生活、~~人际关系~~的状态，非常感谢大人学，希望将来走向社会能把这些经验一一付诸实践。

想要收听的话，可以在喜马拉雅、Apple播客、Spotify上搜索《大人的Samll Talk》，这里推荐几集：
* [EP350 激将法为什么有效？因为你被「自尊心」牵着走！](https://www.ximalaya.com/sound/625793232)
* [EP341 经典名句背后的残酷真相：吃苦当作吃补？有些苦吃再多也没用！](https://www.ximalaya.com/sound/617044368)
* [EP339 经典名句背后的残酷真相：你以为选择比努力重要，但事实是不努力根本就没选择！](https://www.ximalaya.com/sound/615319018)
* [EP309 如果这辈子读过的书，上过的课，内容都忘光了，那么学习的意义到底在哪里呢？](https://www.ximalaya.com/sound/588730279)
* [EP303 到底是当「鸡首」比较爽，还是当「牛后」比较香？这要看你今年几岁！](https://www.ximalaya.com/sound/580966775)
* [EP270 你的努力没被看见，就根本没有价值！](https://www.ximalaya.com/sound/549514286)
* [EP267 一生至少尝试一次，当个连自己都害怕的「狠人」吧！](https://www.ximalaya.com/sound/546028299)
* [EP216 新年目标做不到，往往是你一开始界定目标的方式就不对。](https://www.ximalaya.com/sound/486630768)
* [EP176 面试时说自己的兴趣是学习，可能才是最先被刷掉的人。](https://www.ximalaya.com/sound/442133046)
* [EP2 萧景宇的365天写作计划](https://www.ximalaya.com/sound/155941474)[^2]

此外大人学还出了一本书：[大人学选择 (豆瓣) (douban.com)](https://book.douban.com/subject/27074721/)，去年更新了第二版。希望大家支持正版，咱家之前找过一个旧版的电子书：[点击下载](/images/20230506/大人学选择.epub)，也可以在本页预览。
>**⚠此电子书仅作知识分享用，如有侵权，请联系删除，邮箱:report@si-on.top**


<iframe style="border-radius:12px" src="https://cloud.si-on.top/zh-CN/DOCS/%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E5%AD%A6%E9%80%89%E6%8B%A9.epub" width="100%" height="719.8" frameBorder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture" loading="lazy"></iframe>

## Small Notes
俗话说“好记性不如烂笔头”，本文是记录收听过程中有收获的点，内容逐渐完善，希望将来回头看时能有所启发。
### 关于自信的五个表现
> 来自： https://open.spotify.com/episode/2AAN3NFNgqhYwdqjdx1kMQ

* 不会过于寻求他人的、外部的认同

一个人不需要去过于依赖别人就可以感觉到自我的价值，这才是一个自信的人。他不会很容易迷失自我，也不需要别人的、外部的一些力量来给武装自己，比如学历、钱财、职位等，这就是所谓的务虚不务实，只金玉其表，而不理其中败絮。 *这些外部力量正是年轻时候建构自信的最快来源，到了一定年纪就不能过于依赖这些东西*。
* 不会刻意觉得需要跟别人一样

有自信的人不会总是思考是否需要跟这个世界融为一体，是否需要做大家都在做的事情，这是一种对自己的人生、选择不自信的表现。真正自信的人，很清楚自己想要什么，也在一步一步朝着目标努力，就不会在意是否跟着大流。目标明确就不会从众，就不会被不相干的事过度干扰。
* 不会努力地武装自己

所谓武装自己，就是需要很多社会认同的价值贴在自己身上，需要别人的目光。另外一个层面就是自己可能会去打重点充胖子。由于对自己的不自信，就会导致自己在很多的场合想彰显自己，讲一些别人会觉得很佩服的，想要让自己看起来比真实的样子显得更加的巨大。那其实就是一个还不够接纳自己的一个状态。如果足够自信了，你就会接纳自己现在的样子。好坏都无所谓，它有什么关系呢？别人真的瞧得起你或者别人真的瞧不起，那有什么关系呢？因为你的价值不是用钱定义，不是用学历定义，不是用名牌定义地。你就是你，你就是能够自在地接纳你。你能够做到问心无愧，你就能够真的在人生的赛道上面怡然自得。不需要为了刻意让别人觉得你了不起而且做一些了不起的事情。

* 脾气好，不觉得自己被周围人针对（小情绪）
* 不自大，不会想要过多地在言谈上压倒别人

过多否定其他人，压迫其他人，彰显自己，是不自信的表现，是一个假的自信。 

### 自尊心
当别人给你推销东西，或者进错了高级餐馆时。你发现自己并没有足够的能力去支付，这个时候千万不要为了自己脆弱的自尊，冲动的面对别人刺激性的话术，去做一些后悔的超出自己能力范围的，超出自己经济范围的事。

同时，作为一个有道德的人，我们不能利用脆弱的自尊心去谋求自己的利益与特权，特别是对一些一线的底层工作人员。

面对别人对自己自尊心的挑衅。当能力不足的时候，要选择沉默，选择忍受，选择接受自己的不足，虽然内心会有所难受，但是这是必经的过程。在这之后，默默的提升自己，让自己得到这个能力。然后坦然的面对别人的挑衅，我们可以自信的说我们穷，到这个时候，内心也不会再有所负担。

### 舍弃
有舍才有得。

### 【EP363】决策的误区
做选择如果跟周围人没有直接利益关系，可以自己做主，不需要赢得周围人的同意。当你想要这样做的时候，很大程度上是想给自己留后路，当自己失败时好让周围人承担责任，这是不成熟、不自信的体现，是小孩子的把戏。

选择会成功，会失败。成功了皆大欢喜，失败便需要承担责任。勇于承担责任是成熟大人的基本品质。

### 【ep365】里程碑
1. 轻重缓急(最重要的一件事)；
2. 抓住灵感，立即去做；
3. 抓住机会(过了这个村，就没这个店)；
4. 优先去做瓶颈类型的工作，做了以后后面做事将会更自由；
5. 遇到朋友多去聊天；
6. 完成做临门一脚类的事情，可以通过里程碑来建立自信与增加能量；

有些事情可以拖延，目标只是愿景而非真实。建立不重要的事情清单也可以促进其他事情的完成

### 【ep419】粉红泡泡
真正问问题的人，不会问地宽泛，问的细节才是问问题的人，其他大多是标榜自己的粉红泡泡而已。

同样，做事做计划也不要总是很宽泛，要积极地投身到细节当中。

### 【EP434】服从规则



[^1]: 想起来了，那是大一的暑假，当时是边洗澡边听的。
[^2]: 这一集似乎是我开始写博客的动机之一。